重獲自由談港政治前景 周永康提普選中途方案 公司票變個人票

重獲自由談港政治前景
周永康提普選中途方案 公司票變個人票

港聞

0:00

【本報訊】人大常委會上周六通過把《國歌法》列入《基本法》附件三，學聯前秘書長周永康獲准保釋後昨接受電台訪問時稱，從一地兩檢及香港引入《國歌法》，可見一國兩制平衡正消失。至於普選行政長官，周指人大8.31決定仍是一大障礙，但可思考有無中途方案，如改革提名委員會或民主化功能組別，將公司票變為個人票等。

記者：譚靜雯

因衝入公民廣場案被判囚7個月的學聯前秘書長周永康，周二獲終審法院批准保釋，離開被囚80多天的壁屋監獄。他昨早接受電台訪問時稱，在獄中有不少反思，指不少人認為現時是民主運動低潮，但他卻認為低潮時刻才是關鍵。

周永康昨到電台受訪，其父一直陪伴。
謝榮耀攝

指《國歌法》無助解決問題

他稱，經歷雨傘運動後，民主陣營未能達成共識，「爭辯好劇烈、激烈，以至去到一個位即使大家都係講民主，但似乎大家無一個共識，甚至憤怒、不滿係越益擴大」。

但他認為民主運動參與者應思考如何面對此關鍵時刻，以及重新鞏固信心是非常重要，又呼籲民主派在明年的立法會補選前可好好磋商，重振士氣。

人大常委會上周六通過把《國歌法》列入《基本法》附件三，周永康稱，一地兩檢令本港某些地方實施大陸法，而香港引入《國歌法》，可見一國兩制的平衡正消失。

他指出，政府應思考引入國歌法目的，包括部份人不尊重國歌的根本原因，是否與政治和社會問題有關，包括是否因為政治改革受嚴重窒礙、貧富懸殊或人心未回歸等，否則解決不到部份人對國歌的藐視及不滿。

至於普選行政長官，周永康認為，人大8.31決定仍是一大阻礙，但可以思考有無中途方案，例如改革提名委員會或民主化功能組別，將公司票變為個人票等。

他又認為，民主派有空間推動「自治運動」，包括派人參選區議會，地區內有不少議題可以與民共議，或有創新的政策出現。

周永康獲准保釋當日，在庭外點名多謝律政司司長袁國強，讓他們經歷「奇妙的旅程」。

他昨在電台節目後被問到當時是否語帶諷刺，他說戲言、諷刺是無可避免，但亦有部份是真心感謝，又指沒有袁國強，他就無機會進入懲教院所了解監獄運作，形容是千載難逢、機會難得。

相關新聞

指獄中派橙與食物金字塔不符
港聞 3小時前